**磐安县**是[中國](../Page/中國.md "wikilink")[浙江省](../Page/浙江省.md "wikilink")[金华市下辖的一个县](../Page/金华市.md "wikilink")。面积1196平方千米，人口21万人。邮政编码322300。县人民政府驻[安文镇龙山路](../Page/安文镇.md "wikilink")1号。

## 历史沿革

今磐安地域，春秋战国属[越](../Page/越国.md "wikilink")。[秦时](../Page/秦朝.md "wikilink")，分属[会稽郡](../Page/会稽郡.md "wikilink")、[闽中郡](../Page/闽中郡.md "wikilink")。[东汉](../Page/东汉.md "wikilink")[兴平二年](../Page/興平_\(東漢\).md "wikilink")（195），北部属[扬州刺史部会稽郡之汉宁](../Page/扬州刺史部.md "wikilink")。

[三国](../Page/三国.md "wikilink")[东吴黄龙三年](../Page/孫吳_\(三國\).md "wikilink")（231），东部属会稽（后改临海）郡之始平。三国吴赤乌八年（245），南部属永康县。三国吴宝鼎元年（266），北部属[东阳郡之吴宁](../Page/東陽郡_\(六朝\).md "wikilink")。[西晋](../Page/西晋.md "wikilink")[太康元年](../Page/太康_\(西晋\).md "wikilink")（280），分属会稽郡之吴宁、永康，临海郡之始丰。

[隋](../Page/隋朝.md "wikilink")[大业三年](../Page/大业_\(年号\).md "wikilink")（607），改[婺州为东阳郡后](../Page/婺州.md "wikilink")，东北部属诸暨，东部属临海，西南属永康，中部属乌伤。[唐万岁登封元年](../Page/唐朝.md "wikilink")（696），东部为唐兴县，东南部为缙云县，西南部为永康县，东北部为[东阳县](../Page/东阳县_\(唐朝\).md "wikilink")。

自[北宋](../Page/北宋.md "wikilink")[咸平二年](../Page/咸平.md "wikilink")（999）始，分属东阳、永康、缙云和天台；东阳县曾于玉山、瑞山两地分别设巡检司，后永康县于孝义设巡检司。其时有关各县又分属三州：东阳、永康属婺州，缙云属处州，天台属台州。
[元](../Page/元朝.md "wikilink")、[明](../Page/明朝.md "wikilink")、[清各代隶属关系未变](../Page/清朝.md "wikilink")。

[中华民国建立](../Page/中华民国.md "wikilink")，废府道制，各县直属浙江省政府。民国3年（1914）6月，又设道制。东阳、永康属金华道，缙云屑颐海道，天台属会稽道，县域分别属之。民国28年（1939年）6月，划[缙云县之双峰](../Page/缙云县.md "wikilink")、金峰、润川、龙门、湖中等5乡（即原美化乡之28都、29都），[永康县之盘峰](../Page/永康县.md "wikilink")、五美、翠蜂3乡（即原孝义乡之45都、46都、47都），[天台县之飞山乡](../Page/天台县.md "wikilink")（原大西乡37都），东阳县之33、35、36、32（部分）、28、29、30等都乡，为磐安县，总面积1,162.27平方公里。县名出自《荀子·富国》“国安于盘石”（“盘石”即“磐石”）之说，意为“安如磐石”。

1953年9月17日缙云县潘潭乡之冷水、联合（泗岩、虬里）、章岩（小章、岩潭）、杨西（杨山、西英、山干、弹上、水坑弄）、等山（溶坑、胡山、大山）、庄头；潘潭等7个行政村，1,143户，4,271人，耕地面积3,792.72亩划归磐安县管辖。

1956年9月27日，尚湖乡第十、第十一两村（即周家楼、米筛山头等27个自然村），301户，1,114人，耕地面积779亩划给天台县新中乡管辖。
1961年2月2日，安文公社仁州管理区石上、石雨坑大队3个生产队，84户；354人，耕地面积374亩，划给缙云县管辖。1963年5月7月，双溪人民公社金家、袁家、下屋3个生产大队，8个生产良，104户，381人，耕地面积305亩，划入东阳县八达人民公社。1965年6月21日，双峰公社三丘田大队（包括三丘田、楚石坑两个村），3个生产队，47户，166人，耕地面积78亩，划归仙居县管辖。1976年8月，盘山区方前公社田芯大队（包括田芯、竂车、阴鼠洋3个村），9个生产队，236户，961人，耕地面积951亩，划给天台县管辖。

1983年7月13日，[中国国务院批准恢复磐安县建置](../Page/中华人民共和国国务院.md "wikilink")，11月10日与东阳县分开办公。其县境除原属磐安县全境外，另划原属东阳县之岭口、玉峰、尖山、胡宅等4个乡镇给磐安县管辖。

## 行政区划

下辖9个镇、11个乡，1个居民区、369个行政村：

  - 镇：[安文街道](../Page/安文街道.md "wikilink")、[新渥街道](../Page/新渥街道.md "wikilink")、[冷水镇](../Page/冷水鎮_\(磐安縣\).md "wikilink")、[仁川镇](../Page/仁川镇.md "wikilink")、[尖山镇](../Page/尖山鎮_\(磐安縣\).md "wikilink")、[尚湖镇](../Page/尚湖镇_\(磐安縣\).md "wikilink")、[玉山鎮](../Page/玉山鎮_\(磐安縣\).md "wikilink")、[大盘镇](../Page/大盘镇.md "wikilink")、[方前镇](../Page/方前镇.md "wikilink")。
  - 乡：[雙峰鄉](../Page/雙峰鄉_\(磐安縣\).md "wikilink")、[窈川乡](../Page/窈川乡.md "wikilink")、[雙溪鄉](../Page/雙溪鄉_\(磐安縣\).md "wikilink")、[九和乡](../Page/九和乡.md "wikilink")、[盘峰乡](../Page/盘峰乡.md "wikilink")。

## 地理

### 气候

磐安县气候属亚热带季风气候，温暖湿润，年平均气温为13.9—17.4℃。

### 自然资源

境内有铁矿等矿产。

## 著名人物

  - [王象之](../Page/王象之.md "wikilink")

## 参考文献

[磐安县行政区划](http://www.panan.gov.cn/zjpa/sspa/xzqh/index.html)
[浙江省人民政府关于磐安县部分行政区划调整的批复](http://www.jinhua.gov.cn/11330700002592599F/02/sfwj/201802/t20180206_2023218_1.html)
[金华市人民政府关于磐安县部分行政区划调整的批复](http://www.jinhua.gov.cn/11330700002592599F/02/szfwj/201802/t20180205_2020756_1.html)

[Category:中国国家级生态市区县](../Category/中国国家级生态市区县.md "wikilink")
[磐安县](../Category/磐安县.md "wikilink")
[县](../Category/金华区县市.md "wikilink")
[金华市](../Category/浙江省县份.md "wikilink")